<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Einleitung</title>
                <title level="m">Die Kopisten der Werke Anton Bruckners</title>
                <author>
                    <persName xml:id="PH">Paul Hawkshaw</persName>
                </author>
                <author>
                    <persName xml:id="CG">Clemens Gubsch</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name corresp="#CG">Clemens Gubsch</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name corresp="#CG">Clemens Gubsch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-11-01</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Bruckner_Kopisten">d1e00001</idno>
                <date when-iso="2021-10"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Erfassung aller Kopisten bzw. Schreibprofile innerhalb der überlieferten Abschriften der Werke Anton Bruckners ausgehend vom Forschungsstand des Werkverzeichnisses auf der Forschungsplattform bruckner-online.at</p>
                <p>Die in dieser Datei erfassten Informationen wurden im Rahmen des Projektes „Die Wiener Kopisten der Werke Anton Bruckners“ gesammelt. Das Projekt wurde 2021 von der Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der Stadt Wien finanziert.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Identifizierung der Kopisten erfolgte nach den in der Projetbeschreibung (siehe <ref target="100_Introduction/03-Methodology.xml">Methodik</ref>) dargelegten Richtlinien.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00001">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Einleitung</head>
                    <p>Da die meisten seiner Werke erst spät in seinem Leben oder posthum publiziert
                        wurden, spielten handschriftliche Abschriften – auch mit Blick auf die im
                        19. Jahrhundert gängige Publikationspraxis – eine übergeordnete Rolle in der
                        Verbreitung der Musik Anton Bruckners. Durch das grundsätzliche Fehlen
                        zeitgenössischer Drucke dienten die Abschriften mitunter bis in das 20.
                        Jahrhundert hinein unter anderem als Widmungsexemplare,
                        Aufführungsmaterialen, Ansichtspartituren oder Memorabilien. Die
                        Erstveröffentlichung einer Vielzahl an kleineren Werken erfolgt sogar erst
                        mit der beginnenden Herausgabe der mehrbändigen Bruckner-Biographie durch
                        Göllerich und Auer im Jahr 1924.<ref xml:id="footnote-ref2001"
                            target="#footnote2001" type="noteAnchor">1</ref> Die Erschließung und
                        Identifizierung sowie der Nachvollzug der Provenienz der Partiturabschriften
                        und Stimmensätze der Bruckner’schen Werke stellen somit einen wichtigen
                        Ansatzpunkt dar, der zur Offenlegung der frühen Rezeption und Überlieferung
                        desselben durch Freunde, Berufskollegen, Anhänger und letztlich auch das
                        Publikum beiträgt. Besonders im Rahmen der vieldiskutierten Fassungsfragen
                        der Bruckner’schen Symphonien nehmen die Abschriften eine besondere Rolle
                        ein: Bilden sie doch Kompositionsstadien ab, die aufgrund der mitunter
                        jahrelang andauernden Revisionen in den autographen Partituren anderweitig
                        nicht mehr nachzuvollziehen sind. Die Identifizierung von Schreibhänden kann
                        dabei der chronologischen Bestimmung des Kompositionsprozesses ebenso dienen
                        wie zur Sichtbarmachung von Eingriffen und Bearbeitungen durch Bruckners
                        Umfeld.</p>
                    <p>Erst mit der digitalen Erschließung und dem offenen Zugang zu nahezu allen
                        handschriftlichen Quellen der Kompositionen Bruckners durch die
                        Forschungsplattform <ref target="http://www.bruckner-online.at"
                            >bruckner-online.at</ref> wurde der hier aufgestellte erste
                        Arbeitskatalog mit einer werkübergreifenden Zusammenstellung aller Kopisten
                        ermöglicht. In bruckner-online.at finden sich neben den autographen
                        Handschriften alle bisher bekannten Partiturabschriften, Particelle,
                        Stimmensätze, Klavierauszüge und Bearbeitungen der Bruckner’schen Werke und
                        sind somit auch in die vorliegende Gesamtschau mit eingeflossen. Ebenso
                        wurden sowohl die Schreibprofile vollständiger Manuskripte als auch
                        einzelner Folios, Seiten und Teilseiten in größeren Quellen aufgenommen.<ref
                            xml:id="footnote-ref2002" target="#footnote2002" type="noteAnchor"
                            >2</ref> Aufgrund der vorläufigen Anlage des vorliegenden Katalogs
                        versteht sich dieser als „einleitend“ und „in Arbeit“, sodass neue
                        Forschungsergebnisse ebenfalls eingearbeitet werden können. So stützte sich
                        die Identifizierung der verschiedenen Schreibprofile bisher bspw. fast
                        ausschließlich auf Handschriften Bruckner’scher Werke sowie auf die dem
                        Komponisten gewidmete Sekundärliteratur.<ref xml:id="footnote-ref2003"
                            target="#footnote2003" type="noteAnchor">3</ref> Unberücksichtigt
                        blieben dabei bisher zeitgenössische Handschriften anderer Komponisten sowie
                        die daran geknüpfte Sekundärliteratur.<ref xml:id="footnote-ref2004"
                            target="#footnote2004" type="noteAnchor">4</ref> Es liegt dabei auf der
                        Hand, dass weitere Untersuchungen zu den Abschriften der Werke Johannes
                        Brahms oder der Familie Strauss sowie in den Archiven der in Wien ansässigen
                        Gesangsvereine zur Identifizierung einiger bisher als Anonymus geführter
                        Kopisten beitragen wird. Ebenso könnten die in Bruckners Taschenkalender
                        aufgeführten Personen wie bspw. Georg Adensamer, Vinzenz Hudetz, Franz
                        Kimmel, Georg Richter, Julius Ritter, Urbanetz oder Franz Weber potentielle
                        Kopisten gewesen sein und den bisher anonymen Kopisten zugeordnet
                            werden.<ref xml:id="footnote-ref2005" target="#footnote2005"
                            type="noteAnchor">5</ref>
                        <!--Links zu den Tabellen anpassen und möglicherweise darüber noch Namen ergänzen-->
                        Letztlich bildet auch die unter <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_1.html"
                            >Tabelle 1</ref> und <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_2.html"
                            >2</ref> vorgenommene Unterteilung in Primär- und Sekundärquellen nur
                        einen vorläufigen Stand ab, da gerade durch die Zuordnung zu Schreibprofilen
                        dieser Status mitunter neu bewertet werden muss.</p>
                    <!--Fußnoten-->
                    <note xml:id="footnote2001" type="footnote" anchored="true" n="1">August
                        Göllerich und Max Auer, <hi rend="italic">Anton Bruckner: ein Lebens- und
                            Schaffensbild</hi>. Bd. I, II/2 und III/2. Regensburg, 1924–1937.
                        Besonders die Supplementbände boten eine Vielzahl an bis dato nicht
                        publizierten Werken.</note>
                    <note xml:id="footnote2002" type="footnote" anchored="true" n="2">Eintragungen
                        von Personen, die Bruckners Manuskripte nutzten – Interpreten, Freunde,
                        Besitzer oder Historiker wie z. B. Göllerich und Auer, deren Annotationen
                        durchgehend zu finden sind – wurden nicht katalogisiert. Sofern möglich,
                        wurden diese Eintragungen bereits in den entsprechenden Beschreibungen der
                        jeweiligen Quelle im <ref
                            target="http://www.bruckner-online.at/?page_id=1588"
                            >Werkverzeichnis</ref> identifiziert und aufgelistet. Ebenfalls
                        aufgenommen wurden die im Zusammenhang mit der Göll.-A.-Biographie
                        entstandenen Abschriften.</note>
                    <note xml:id="footnote2003" type="footnote" anchored="true" n="3">Als
                        Ausgangspunkt dienten beispielsweise die Kritischen Berichte der beiden
                        Gesamtausgaben (AGA bzw. NGA) sowie Paul Hawkshaw, <hi rend="italic">The
                            Manuscript Sources for Anton Bruckner’s Linz Works</hi>. Ph. D. diss.,
                        Columbia University, 1984, S. 305–491.</note>
                    <note xml:id="footnote2004" type="footnote" anchored="true" n="4">Eine Ausnahme
                        bildet der im Rahmen der Schubert- bzw. Brahms-Forschung angesiedelte
                        Beitrag von Johannes Behr zum Kopisten Franz Hlawaczek. Vgl. Johannes Behr,
                        Art. Kopist für Schubert und Brahms: Franz Hlawaczek, in: <hi rend="italic"
                            >Brahms Schubert-Rezeption im Wiener Kontext. Bericht über das
                            Internationale Symposium Wien 2013</hi>, Stuttgart 2017, S.
                        107–134.</note>
                    <note xml:id="footnote2005" type="footnote" anchored="true" n="5">Vgl. hierzu
                        Elisabeth Maier, <hi rend="italic"
                            >Verborgene Persönlichkeit. Anton Bruckner in seinen
                        privaten Aufzeichnungen</hi> (=Anton Bruckner. Dokumente und Studien 11). Wien
                        2001, Bd. 2, S. 509, 556, 607–608, 610–611, 643 und 648–649.</note>
                </div>
                <div xml:lang="eng">
                    <head>Introduction</head>
                    <p>Because most of his works were published late in his lifetime or
                        posthumously, by nineteenth-century standards, handwritten copies played an
                        outsized role in the early dissemination of Anton Bruckner’s music. In the
                        general absence of contemporary prints, manuscripts served as dedication
                        copies, performance materials, perusal scores, and memorabilia, in some
                        cases until well into the twentieth century. Many of his smaller works were
                        not published until the multiple volumes of the Göllerich-Auer biography
                        began to appear in 1924.<ref xml:id="footnote-ref2006"
                            target="#footnote2006" type="noteAnchor">1</ref> Identifying the
                        handwriting and tracing the provenance of copy scores and parts for
                        Bruckner’s works are important steps towards understanding the early
                        transmission of his music among friends, professional colleagues, supporters
                        and ultimately, audiences. The copies are also invaluable because they often
                        preserve compositions in stages of completion that were later obliterated by
                        years of revision in Bruckner’s autograph manuscripts. Accurate
                        identification of copyists’ hands can provide important chronological
                        information about the genesis of individual works. </p>
                    <p>Digital access to almost all the composer’s sources through <ref
                            target="http://www.bruckner-online.at">bruckner-online.at</ref> has
                        enabled the compilation of this inaugural working catalogue of his copyists.
                        All known manuscript scores, short scores, parts, piano reductions and
                        arrangements of Bruckner’s music in a hand other than the composer’s are
                        listed here. Complete manuscripts as well as individual folios, pages and
                        parts of pages in larger sources have been included.<ref
                            xml:id="footnote-ref2007" target="#footnote2007" type="noteAnchor"
                            >2</ref> The catalogue is both “inaugural” and “working“ because it is
                        preliminary in nature, and the authors invite input and revision as future
                        discoveries are made. To date, for example, identification of the various
                        hands has relied almost exclusively on manuscripts of Bruckner’s music and
                        secondary literature devoted to the composer.<ref xml:id="footnote-ref2008"
                            target="#footnote2008" type="noteAnchor">3</ref> Sources of Bruckner’s
                        contemporaries and literature about them, for the most part, have not been
                            consulted.<ref xml:id="footnote-ref2009" target="#footnote2009"
                            type="noteAnchor">4</ref> No doubt further studies of manuscripts of
                        Brahms or the Strauss family, for example, will identify some of the
                        anonymous scribes in this list. In future, the names of Georg Adensamer,
                        Vinzenz Hudetz, Franz Kimmel, Georg Richter, Julius Ritter, Urbanetz and
                        Franz Weber, all of whom are mentioned as potential copyists in Bruckner’s
                        calendars, may be attached to sources identified here as anonymous.<ref
                            xml:id="footnote-ref2010" target="#footnote2010" type="noteAnchor"
                            >5</ref> The importance of manuscripts in the hand of some scribes
                        currently designated as secondary-source copyists may also need to be
                        reevaluated.</p>
                    <!--Footnotes-->
                    <note xml:id="footnote2006" type="footnote" anchored="true" n="1">August
                        Göllerich and Max Auer, <hi rend="italic">Anton Bruckner: ein Lebens- und Schaffensbild</hi>
                        (Regensburg: 1924–1937), Volumes 1–3 have extended supplements with
                        previously unpublished works.</note>
                    <note xml:id="footnote2007" type="footnote" anchored="true" n="2">Annotations by
                        people who used his sources – performers, friends, owners or historians such
                        as August Göllerich and Max Auer, for example, whose hands are found
                        throughout, have not been catalogued; where possible, they have already been
                        identified in the description of the specific source in the <ref
                            target="http://www.bruckner-online.at/?page_id=1588"
                            >Werkverzeichnis</ref>. Also included are the copies made in connection
                        with the Göll.-A. biography.</note>
                    <note xml:id="footnote2008" type="footnote" anchored="true" n="3">For example in
                        the critical reports of the Haas, Nowak and <hi rend="italic">NGA</hi> collected Bruckner editions.
                        Paul Hawkshaw, <hi rend="italic">The Manuscript Sources for Anton Bruckner’s Linz Works</hi>. Ph.
                        D. diss., Columbia University, 1984, pp. 305–491, served as a starting
                        point.</note>
                    <note xml:id="footnote2009" type="footnote" anchored="true" n="4">One notable
                        exception is the work of Johannes Behr on Brahms: “Kopist für Schubert und
                        Brahms: Franz Hlawaczek.” <hi rend="italic">In Brahms Schubert-Rezeption im Wiener Kontext.
                        Bericht über das internationale Symposium Wien 2013</hi>. (Stuttgart: 2017):
                        107–134.</note>
                    <note xml:id="footnote2010" type="footnote" anchored="true" n="5">See Elizabeth
                        Maier. <hi rend="italic">Verborgene Persönlichkeit: Anton Bruckner in seinen privaten
                        Aufzeichnungen. Anton Bruckner Dokumente und Studien</hi>, Vol. 2. (Vienna:
                        2001): 509, 556, 607-608, 610–611, 643 and 648–649.</note>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
