<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Benutzerhinweise und Anlage</title>
                <title level="m">Die Kopisten der Werke Anton Bruckners</title>
                <author>
                    <persName xml:id="PH">Paul Hawkshaw</persName>
                </author>
                <author>
                    <persName xml:id="CG">Clemens Gubsch</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name corresp="#CG">Clemens Gubsch</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name corresp="#CG">Clemens Gubsch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-11-01</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Bruckner_Kopisten">d1e00002</idno>
                <date when-iso="2021-10"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Erfassung aller Kopisten bzw. Schreibprofile innerhalb der überlieferten Abschriften der Werke Anton Bruckners ausgehend vom Forschungsstand des Werkverzeichnisses auf der Forschungsplattform bruckner-online.at</p>
                <p>Die in dieser Datei erfassten Informationen wurden im Rahmen des Projektes „Die Wiener Kopisten der Werke Anton Bruckners“ gesammelt. Das Projekt wurde 2021 von der Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der Stadt Wien finanziert.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Identifizierung der Kopisten erfolgte nach den in der Projetbeschreibung (siehe <ref target="100_Introduction/03-Methodology.xml">Methodik</ref>) dargelegten Richtlinien.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00002">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Benutzerhinweise und Anlage</head>
                    <p>Die einzelnen Kopisten sind im vorliegenden Katalog alphabethisch nach ihrem
                        Nachnamen – sofern bekannt – geordnet. Sofern lediglich eine Paraphe bekannt
                        ist, wird der letzte Buchstabe als Anfangsbuchstabe des Nachnamens gewertet
                        und die Paraphe um den Zusatz „Kopist“ ergänzt. Zum Beispiel wird der Kopist
                        „J. H.“, der zahlreiche Manuskripte für die Göllerich-Auer-Biographie
                        anfertigte, alphabetisch unter „H“ als „Kopist J. H.“ eingeordnet. Bisher
                        nicht identifizierte Kopisten sind als „Anonymus“ bezeichnet und mit einer
                        fortlaufenden Nummer gekennzeichnet, die lediglich die Reihenfolge der
                        Differenzierung der Schreibprofile bzw. die Aufnahme in den Katalog
                        widerspiegelt. Die Nummerierung der anonymen Kopisten dient lediglich als
                        Katalogisierungshilfe analog einer Bibliothekssignatur. Eine höhere oder
                        niedrigere Anonymus-Nummer lässt weder Rückschlüsse auf einen
                        chronologischen Zusammenhang der Abschriften zu noch ist sie als Indikator
                        für die Bedeutung der Kopisten oder der von ihnen erstellten Quellen zu
                        verstehen. Diese unspezifische Zuweisung erlaubt es in Zukunft neu
                        zugewiesene Schreiprofile bzw. Kopisten durch die Vergabe der
                        nächstverfügbaren Nummer in den Katalog zu ergänzen. Ähnlich wird bei der
                        namentlichen Identifizierung anonymer Kopisten wird der entsprechende Kopist
                        alphabetisch eingeordnet und die vergebene Nummer nicht neu vergeben, sodass
                        bisweilen Lücken in der Signaturenfolge entstehen können.</p>
                    <p>Mit den <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_1.html"
                            >Tabellen 1</ref> und <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_2.html"
                            >2</ref> soll ein Einstieg in den Katalog erleichtert werden, da in
                        diesen beiden Listen in alphabetischer Reihenfolge alle Kopisten nach der
                        Wertigkeit ihrer Abschriften, wie folgt, unterteilt sind: einerseits
                        Kopisten die Primärquellen anfertigten und andererseits die Kopisten der
                        Sekundärquellen. Zur ersten Kategorie gehören damit Kopisten, bei denen
                        zweifelsfrei nachgewiesen werden kann, dass sie mindestens eine Abschrift
                        vorbereiteten, die in direktem Zusammenhang mit Bruckner stand – d. h. die
                        Abschrift kann autographe Eintragungen enthalten, für eine Aufführung
                        verwendet worden sein oder in anderer Weise unter Bruckners Beteiligung
                        entstanden sein. Ebenso dazu zählen Abschriften, die in Briefen an oder von
                        Bruckner erwähnt wurden oder sich im Nachlass des Komponisten auffanden.</p>
                    <p>Zu den Kopisten der Primärquellen gehören damit: <list type="ordered">
                            <item n="1">Professionelle Kopisten, die Bruckner meist unmittelbar nach
                                der Fertigstellung eines Werkes oder im Fall der Symphonien und
                                Messen nach einer größeren Revision engagierte, wie z. B. Franz
                                Schimatschek in Linz und Franz Hlawaczek in Wien.</item>
                            <item n="2">Studenten bzw. ehemalige Studenten, die Bruckner engagierte,
                                wie z. B. Viktor Christ.</item>
                            <item n="3">Studenten bzw. ehemalige Studenten, die Bruckner besonders
                                zugeneigt waren und oft zum engeren Kreis des Komponisten gehörten.
                                Das vermutlich unentgeltliche Kopieren für den „Meister“ stellte für
                                diese Gruppe eine ehrenvolle Aufgabe und eine Art
                                Freundschaftsdienst dar, wie z. B. die Brüder Schalk und Oddo
                                Loidol.</item>
                            <item n="4">Berufsmusiker, die zumeist auch als Kopisten tätig waren und
                                mit der Institution verbunden sind, in der die Werke Bruckners
                                aufgeführt wurden, so z. B. Bernhard Deubler in St. Florian oder
                                Johann Noll in der Wiener Hofkapelle.</item>
                            <item n="5">Musikalische Amateure sowie professionelle Musiker, oft
                                Freunde, die sich aus verschiedenen Gründen für Bruckners Musik
                                interessierten: z. B. Ignaz Traumihler und Rudolf Weinwurm.</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Wenngleich sich nicht in sämtlichen Handschriften eines Kopisten aus der
                        Kategorie der Primärquellen eine direkte Verbindung zu Bruckner nachweisen
                        lässt, wird angenommen, dass sobald eine Abschrift eines Kopisten eine
                        solche Verbindung aufweist, auch sämtliche anderen Abschriften des Kopisten
                        den Primärquellen zugeordnet werden können – zumindest solange nicht ein
                        eindeutiger Gegenbeweis angeführt werden kann. Im Umkehrschluss ist für die
                        Abschriften der Kopisten, die unter Sekundärquellen gelistet sind, bisher
                        nicht eindeutig belegbar, dass die Abschriften in direkter Verbindung zu
                        Bruckner standen. Es ist indes wenig überraschend, dass die Mehrzahl der
                        namentlich bekannten Kopisten mit Orten in Verbindung gebracht werden kann,
                        an denen Bruckners Musik schon früh zum Repertoire gehörte – dazu zählen
                        Kremsmünster, St. Florian, Steyr und Klosterneuburg sowie natürlich Linz und
                        Wien. Da Bruckners Werke häufig auch von Freunden und Schülern des
                        Komponisten abgeschrieben wurden, liegt es nahe, dass weitere Untersuchungen
                        in diesem Personenkreis sowohl zur Identifizierung der anonymen Kopisten als
                        auch zur Zuordnung der Abschriften zu Primär- oder Sekundärquellen beitragen
                        werden.</p>
                    <p>Für die nicht identifizierten Kopisten der Primärquellen wurde eine
                        zusätzliche chronologische Unterteilung vorgenommen, die sich an den
                        Lebensstationen Bruckners orientiert und somit folgende drei Kategorien
                        umfasst: <list type="ordered">
                            <item n="1">Diejenigen Kopisten, deren Tätigkeit – wenn auch nicht
                                vollständig – überwiegend vor 1856 anzusiedeln ist, werden mit dem
                                Zusatz „(SF)“ gekennzeichnet. Bsp.: Anonymus 003 (SF). </item>
                            <item n="2">Diejenigen Kopisten, deren Hauptschaffen für Bruckner in die
                                Zeit zwischen 1856–1868 – also in die Linzer Zeit des Komponisten –
                                fällt, wird der Zusatz „(L)“ beigefügt. Bsp.: Anonymus 001
                                (L).</item>
                            <item n="3">Diejenigen Kopisten, die ab Bruckners Übersiedelung nach
                                Wien 1868 bis zu seinem Tod 1896 den überwiegenden Anteil ihrer
                                Abschriften anfertigten, erhalten den Zusatz „(W)“. Bsp.: Anonymus
                                006 (W)</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Die Bezeichnungen „(SF)“, „(L)“ und „(W)“ tragen jedoch keinerlei
                        geographische Implikationen, sondern weisen lediglich, wie bereits
                        angedeutet, auf die jeweilige Schaffensperiode Bruckners hin. Bruckner –
                        oder möglicherweise generell die Musikschaffenden des Stifts St. Florian –
                        griff bspw. während seiner Anstellung als Stiftsorganist in St. Florian
                        häufig auf Kopisten wie Schimatschek aus Linz zurück. Die Linzer Kopisten
                        wie Johann Carda und Anonymus 002 (L) beschäftigte Bruckner noch lange nach
                        seiner Übersiedlung nach Wien, wohingegen es noch keine Hinweise darauf
                        gibt, dass Bruckner zwischen 1856 und 1868 Kopisten außerhalb von Linz
                        engagierte. Für die namentlich bekannten Kopisten wurde auf einen solchen
                        Namenssuffix verzichtet, da sich sowohl die chronologische Einordnung ihrer
                        Kopiertätigkeit als auch die Zuordnung zwischen Primär- und Sekundärquellen
                        in den meisten Fällen aus den biographischen Angaben erschließen lässt.
                        Sofern keine weiteren Erkenntnisse vorliegen, wurden die nicht
                        identifizierten Kopisten der Sekundärquellen ebenfalls ohne einen
                        Namenszusatz katalogisiert; Sollte sich herausstellen, dass einige
                        Abschriften jedoch tatsächlich zu den Primärquellen zugeordnet werden, kann
                        die Attribution mittels „(SF)“, „(L)“ oder „(W)“ ergänzt werden, ohne die
                        zugrundeliegende Systematik bzw. Nummerierung der unbekannten Kopisten zu
                        beeinflussen.</p>
                    <p>Zur Gruppierung und Analyse der Kopisten wurden zwei weitere Tabellen zur
                        Verfügung gestellt: <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_3.html"
                            >Tabelle 3</ref> listet sämtliche Orte – mit Ausnahme Wiens – auf, in
                        denen Bruckners Werke bereits zu einem frühen Zeitpunkt Verbreitung fanden
                        und ordnet Kopisten zu, deren überwiegende Kopiertätigkeit auch an dem
                        jeweiligen Ort stattfand. Bei einem großen Teil der anonymen Kopisten bzw.
                        teilweise identifizierten Schreibprofilen aus den Chorherrenstiften
                        Klosterneuburg und St. Florian sowie dem Benediktinerstift Kremsmünster
                        dürfte es sich vermutlich um Schüler, Novizen, Geistliche oder Musiker aus
                        dem jeweiligen Stift handeln, die die Werke kopierten und anschließend
                        aufführten. Es gestaltet sich als überaus schwierig die biographischen
                        Stationen einzelner Stiftsmusiker oder Ordensmitglieder nachzuvollziehen
                        oder valide Schreibproben für einen Vergleich zu erhalten, sodass man davon
                        ausgehen muss, dass diese Kopisten weiterhin als Anonymus bezeichnet werden
                        müssen. Nicht erfasst sind in <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_3.html"
                            >Tabelle 3</ref> jene Kopisten, die lediglich zeitweise mit bestimmten
                        Orten in Verbindung gebracht werden konnten, jedoch aufgrund stetiger
                        Ortswechsel nicht eindeutig festgestellt werden konnte, wann bzw. wo sie die
                        jeweilige Abschrift anfertigten oder ihrer Kopiertätigkeit nachgingen: Bspw.
                        wenn sie besuchsweise oder vorübergehend in Wien lebten. Als Beispiel für
                        die erste Gruppe können Hartmann von An der Lan-Hochbrunn und Adolf
                        Trittinger gelten, August Göllerich dagegen, der sicherlich lange in Linz
                        arbeitete, ist ein Beispiel für die zweite Gruppe, da die relevanten
                        Abschriften von seiner Hand (vor allem Klavierauszüge) während seines
                        Aufenthalts in Wien in den 1880er Jahren entstanden.</p>
                    <p><ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_4.html"
                            >Tabelle 4</ref> führt die Kopisten der Bruckner’schen Werke in
                        chronologischer Reihenfolge von ca. 1850 bis ca. 1896 an. In wenigen Fällen,
                        in denen die Abschriften durch Datierungen oder Kontextualisierung exakt
                        datiert werden können, ist diese Angabe in Spalte 1 der Tabelle
                        wiedergegeben. Ebenfalls in Spalte 1 sind jene Datierungen aufgenommen, die
                        lediglich mittels Erschließungen durch Quellen- und damit Fassungskollation
                        ermittelt wurden. Auch hier kann lediglich ein vorläufiger Stand
                        wiedergegeben werden, der zweifellos durch weitere Untersuchungen verfeinert
                        werden kann. Als Beispiel sei hier auf Friedrich Eckstein hingewiesen,
                        dessen Partiturabschrift von <hi rend="italic">Am Grabe</hi> aufgrund der
                        autographen Eintragungen Bruckners zu den Primärquellen gezählt wird, in
                            <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_4.html"
                            >Tabelle 4</ref> jedoch chronologisch mit „1879 oder später“ – d. i. der
                        Zeitpunkt an dem er Bruckner kennenlernte – angegeben ist, da Eckstein als
                        die Komposition 1861 entstand zu jung war, um direkt eine Abschrift
                        anzufertigen.</p>
                    <p>Für jeden namentlich bekannten Kopisten bietet der Katalog, soweit vorhanden,
                        einen Link zu einem online-verfügbaren, biographischen Artikel aus dem <hi
                            rend="italic"><ref target="http://www.bruckner-online.at/?page_id=1259"
                                >Anton Bruckner-Lexikon online</ref></hi> (ABLO) oder dem <hi
                            rend="italic"><ref target="https://www.musiklexikon.ac.at/ml"
                                >Österreichischen Musiklexikon online</ref></hi> (Oeml) sowie sofern
                        vorhanden die Verknüpfung mit dem entsprechenden Normdatensatz der <hi
                            rend="italic"><ref
                                target="https://www.dnb.de/DE/Professionell/Standardisierung/GND/gnd_node.html"
                                >Gemeinsamen Normdatei</ref></hi> (GND). Außerdem sind in kurzen
                        Einführungstexten Informationen zur Beziehung zwischen dem jeweiligen
                        Kopisten und Bruckner – sofern bekannt – sowie gegebenenfalls eine
                        Begründung zur Einordnung in eine der Kategorien aus <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_1.html"
                            >Tabelle 1</ref> bzw. <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_2.html"
                            >2</ref> (Primär- oder Sekundärquellen) und die Grundlage zur
                        Identifizierung hinterlegt. Darüber hinaus werden für jeden Kopisten eine
                        tabellarische Auflistung der angefertigten Abschriften sowie ausgewählte
                        charakteristische Schreibproben, sofern die Erlaubnis der jeweiligen
                        Besitzer*innen der Manuskripte vorliegt, zur Verfügung gestellt. Soweit
                        möglich, wurden die von jedem Kopisten angefertigten Abschriften und
                        Teilabschriften in chronologischer Reihenfolge nach Entstehungsdatum des
                        Werkes nach bisherigem Kenntnisstand aufgelistet. Handschriften eines
                        Kopisten, die mehr als ein Werk Bruckners enthalten, sind unter dem Titel
                        jedes Werkes aufgeführt. Eine detaillierte Handschriftenanalyse wurde nur in
                        den Fällen vorgenommen, in denen das Schreibprofil zweier Kopisten starke
                        Ähnlichkeiten aufweist und die Differenzierung somit verdeutlicht werden
                            kann.<ref xml:id="footnote-ref2012" target="#footnote2012"
                            type="noteAnchor">6</ref> Auf eine ausformulierte Handschriftenanalyse
                        zu jedem Kopisten wurde auch deshalb verzichtet, da die einzelnen
                        Abschriften des jeweiligen Kopisten über die Signatur mit den entsprechenden
                        Digitalisaten verknüpft sind.</p>
                    <p>Die Auflistung der Abschriften enthält demnach, wo immer möglich, die
                        folgenden Informationen: <list type="ordered">
                            <item n="1">Die Signatur der Abschrift unter der sie in der Bibliothek
                                vorgehalten wird sowie ein Link zum entsprechenden Digitalisat. </item>
                            <item n="2">Den Titel des abgeschriebenen Werkes und beigefügt ein Link
                                zum entsprechenden Lexikonartikel im ABLO.</item>
                            <item n="3">Die WAB-Nummer des Werkes sowie der Link zum entsprechenden
                                Werkeintrag im Werkverzeichnis.</item>
                            <item n="4">Eine Kategorisierung der Abschriften: Partitur, Particell,
                                Partiturskizze, Stimmensatz, Einzelstimme, Bearbeitung oder
                                Klavierauszug. Sofern in der Abschrift vorhanden mit dem Zusatz
                                „autographe Eintragungen“.</item>
                            <item n="5">Eine Auflistung der vom Kopisten abgeschrieben Folios bzw.
                                der Angabe „vollständig abgeschrieben“.</item>
                            <item n="6">Die Angabe des Folios mit der Datierung oder Signierung der
                                Abschrift durch den Kopisten (eine detaillierte Beschreibung findet
                                sich in der Quellenbeschreibung des Werkverzeichnisses).</item>
                        </list></p>
                    <!--Fußnoten-->
                    <!--<note xml:id="footnote2011" type="footnote" anchored="true" n="6">Vgl. hierzu
                        die Diskussion zur Frage nach potenziellen Primärquellen in: Hawkshaw,
                        <hi rend="italic">Manuscript Sources</hi>, S. 307.</note>-->
                    <note xml:id="footnote2012" type="footnote" anchored="true" n="6">Beispielhaft
                        sei hier auf die Katalogeinträge von Franz Schimatschek und Anonymus 001 (L)
                        verwiesen.</note>
                </div>
                <div xml:lang="eng">
                    <head>User guide and organization</head>
                    <p>The catalogue is organized in alphabetical order by copyists’ last names. If
                        they signed only with their initials, they are listed alphabetically by the
                        final letter and the designation “Kopist” is added before the first initial.
                        J. H., for example, who prepared numerous manuscripts for the Göllerich/Auer
                        biography, is catalogued under “H” as Kopist J. H. Anonymous copyists are
                        identified with numbers that have been assigned in the order in which the
                        hands were distinguished and/or identified as the catalogue was prepared.
                        The Anonymus numbers are just a cataloguing expedient analogous to a shelf
                        list in a library. A higher or lower Anonymus number has no chronological
                        significance for the manuscripts and is no indication of either the
                        importance of the copyists or of the sources they prepared. In future, newly
                        discovered copyists can be given the next available number or added
                        alphabetically where appropriate.</p>
                    <p><ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_1.html"
                            >Tables 1</ref> and <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_2.html"
                            >2</ref> at the beginning of the catalogue list all the copyists in
                        alphabetical order separated into two categories to assist in assessing the
                        relative merits of their manuscripts: those who prepared primary sources,
                        and those who prepared secondary sources. Included in the first category are
                        copyists who can be shown, beyond the shadow of a doubt, to have prepared at
                        least one source that had a direct connection with the composer – i.e. it
                        contains autograph entrances; it was used for a performance involving the
                        composer; it is mentioned in a letter to or from Bruckner; it was found in
                        his estate; it may have been created in another way with Bruckner’s
                        participation.</p>
                    <p>The copyists of primary sources include: <list type="ordered">
                            <item n="1">Professionals whom Bruckner engaged directly, often soon
                                after he completed a work or a major revision – i.e. Franz
                                Schimatschek in Linz and Franz Hlawaczek in Vienna.</item>
                            <item n="2">Students or former students whom the composer hired – i.e.
                                Viktor Christ.</item>
                            <item n="3">Students or former students who were often part of the
                                composer’s inner circle. The presumably gratuitous copying for the
                                “master” represented an honourable task and a kind of friendship
                                service for this group – i.e. the Schalk brothers and Oddo
                                Loidol.</item>
                            <item n="4">Professional musicians or copyists associated with
                                establishments that performed his music – i.e. Bernhard Deubler in
                                St. Florian and Johann Noll at the Viennese Court Chapel.</item>
                            <item n="5">Amateurs and professionals, often friends, who became
                                interested in Bruckner’s music for various reasons – i.e. Ignaz
                                Traumihler and Rudolf Weinwurm.</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Though not every source prepared by these copyists can be traced to Bruckner,
                        evidence of a direct connection for at least one of their manuscripts
                        mandates that all their copies be treated as primary until proven otherwise.
                        Conversely, for the copyists of secondary sources, there is at present no
                        conclusive evidence that any of their manuscripts were directly associated
                        with the composer. Not surprising, many of these people are associated with
                        geographical locations where Bruckner’s music became part of the repertoire
                        at an early stage – Kremsmünster, St. Florian, Steyr, Klosterneuburg and, of
                        course Linz and Vienna. Because many of these copyists were also the
                        composer’s friends and students, future studies will almost certainly
                        demonstrate that some of their manuscripts belong among the primary
                        sources.</p>
                    <p>The anonymous copyists of primary sources have been subdivided further into
                        three chronological groups: <list type="ordered">
                            <item n="1">Those who did most, though not necessarily all their work
                                before 1856 are designated “(SF)” – i.e. Anonymus 003 (SF).</item>
                            <item n="2">Those who did most, though not necessarily all their work
                                between 1856, when Bruckner arrived in Linz, and 1868 when he moved
                                to Vienna, are designated “(L)” – i.e Anonymus 001 (L).</item>
                            <item n="3">Those who did most, though not necessarily all their work
                                between 1868 and 1896 are designated “(W)” – i.e. Anonymus 006
                                (W).</item>
                        </list></p>
                    <p>The designations “(SF)”, “(L)” and “(W)” have no geographical implications;
                        they simply indicate that most of the copyists’ manuscripts date from their
                        respective time periods. Bruckner (or the monastery?), for example, often
                        employed copyists such as Schimatschek from Linz while he was working in St.
                        Florian. He continued to use Linz copyists such as Johann Carda and Anonymus
                        002 (L) long after he moved to Vienna. While he lived in Linz, on the other
                        hand, there is no evidence as yet that he looked for copying help much
                        beyond the city. The letter designations have not been assigned to copyists
                        who have been identified because, in most cases, the approximate chronology
                        of their work will be evident in the biographical information provided with
                        their entries in the catalogue. Pending the discovery of more information,
                        anonymous copyists of secondary sources have been identified only by number.
                        Should it become clear that some of their manuscripts are indeed primary
                        sources, the designations “(SF)”, “(L)” or “(W)” can be added without
                        changing the systematic of Anonymus numbers.</p>
                    <p>Two further tables have been provided. <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_3.html"
                            >Table 3</ref> lists locations outside Vienna that were important in the
                        early dissemination of Bruckner’s music and identifies copyists who likely
                        did most of their Bruckner work in the corresponding locales. Most of the
                        anonymous or partially identified scribes from Klosterneuburg, Kremsmünster
                        and St. Florian, for example, were probably pupils, novices, clerics or
                        musicians at their respective monasteries when the pieces were copied and/or
                        performed. There is no way to know where they spent the majority of their
                        careers. Other copyists who were associated at times with some of these
                        places have not been identified in this table either because they moved
                        around to such an extent that there is no way to know where they copied
                        their Bruckner or because they copied Bruckner while they lived in Vienna.
                        Hartmann von An der Lan-Hochbrunn and Adolf Trittinger are examples of the
                        former; August Göllerich, who certainly worked a long time in Linz, is an
                        example of the latter because he prepared his important copies of the piano
                        reductions while he was in Vienna during the 1880s.</p>
                    <p><ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_4.html"
                            >Table 4</ref> lists, in chronological order, the copyists of Bruckner’s
                        music between ca 1850 - ca 1896. In the relatively rare cases where they
                        provided specific dates, or an accurate chronology is otherwise available,
                        that information is given in column 1 of the table. Most of the information
                        in column 1, however, is approximate based on the fact that, when accurate
                        dates can be established for Bruckner’s copies, they are almost always
                        shortly after he finished the respective works or their revisions. Future
                        investigations will no doubt refine the chronology. Friedrich Eckstein, for
                        example, who is a primary source copyist because his score of <hi
                            rend="italic">Am Grabe</hi> has autograph entrances, is listed in <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_4.html"
                            >Table 4</ref> as “1879 or later” because that is the year in which he
                        met Bruckner. Eckstein was far too young to have prepared a score of <hi
                            rend="italic">Am Grabe</hi> shortly after Bruckner finished the
                        composition in 1861.</p>
                    <p>For each named copyist, wherever possible, the catalogue provides a link to a
                        biographical article from the <hi rend="italic"><ref
                                target="http://www.bruckner-online.at/?page_id=1259">Anton
                                Bruckner-Lexikon online</ref></hi> (ABLO) or the <hi rend="italic"
                                ><ref target="https://www.musiklexikon.ac.at/ml">Österreichischen
                                Musiklexikon online</ref></hi> (Oeml) and, if available, the
                        connection to the corresponding authority file of the <hi rend="italic"><ref
                                target="https://www.dnb.de/DE/Professionell/Standardisierung/GND/gnd_node.html"
                                >Gemeinsamen Normdatei</ref></hi> (GND). For all copyists, a brief
                        Introduction includes further information, if available, on their connection
                        with to the composer; indicates why the manuscripts have been assigned to a
                        particular category in <ref
                            target="https://acdh-oeaw.github.io/bruckner-kopisten-static/Tabelle_1.html"
                            >Table 1</ref>; points out, where appropriate, the basis for the
                        identification of handwriting and, when permission has been granted from the
                        manuscripts’ owners, provides photographs of characteristic samples of the
                        handwriting. Except in cases where two hands are difficult to distinguish,
                        detailed handwriting analyses have not been provided because, wherever
                        possible, each manuscript listing is linked to its digital photograph in
                            <ref target="http://www.bruckner-online.at/?page_id=1588"
                            >bruckner-online.at</ref>.<ref xml:id="footnote-ref2014"
                            target="#footnote2014" type="noteAnchor">6</ref> As much as possible,
                        manuscripts and partial manuscripts prepared by each copyist have been
                        listed in chronological order by date of composition. Sources that include
                        more than one work in the same hand are listed under the title of each work.
                        In addition, for each manuscript, the following information has been
                        provided wherever possible: <list type="ordered">
                            <item n="1">The library call number (linked to the digital images of the
                                source).</item>
                            <item n="2">The title of the work (linked to the corresponding lexicon
                                article in the ABLO).</item>
                            <item n="3">The WAB number (linked to the corresponding entry in the
                                catalog of works).</item>
                            <item n="4">A description of the source – score, part (or set of parts),
                                short score, or arrangement, etc. – and an indication of whether or
                                not it contains autograph entrances.</item>
                            <item n="4">A list of the folios in the copyist’s hand; “vollständig
                                abgeschrieben” indicates the entire source was written by one
                                person.</item>
                            <item n="6">A list of folios where the copyist signed or dated the
                                source; the complete signature is found in the source description in
                                bruckner-online.</item>
                        </list></p>
                    <!--Footnotes-->
                    <!--<note xml:id="footnote2013" type="footnote" anchored="true" n="6">See the
                        discussion of “potentially primary” sources in Hawkshaw, “Manuscript
                        Sources,” p. 307.</note>-->
                    <note xml:id="footnote2014" type="footnote" anchored="true" n="6">See, for
                        example, the entries for Franz Schimatschek and Anonymus 001 (L) (L).</note>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
