<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Methodik</title>
                <title level="m">Die Kopisten der Werke Anton Bruckners</title>
                <author>
                    <persName xml:id="PH">Paul Hawkshaw</persName>
                </author>
                <author>
                    <persName xml:id="CG">Clemens Gubsch</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name corresp="#CG">Clemens Gubsch</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name corresp="#CG">Clemens Gubsch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-11-01</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Bruckner_Kopisten">d1e00003</idno>
                <date when-iso="2021-10"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Erfassung aller Kopisten bzw. Schreibprofile innerhalb der überlieferten Abschriften der Werke Anton Bruckners ausgehend vom Forschungsstand des Werkverzeichnisses auf der Forschungsplattform bruckner-online.at</p>
                <p>Die in dieser Datei erfassten Informationen wurden im Rahmen des Projektes „Die Wiener Kopisten der Werke Anton Bruckners“ gesammelt. Das Projekt wurde 2021 von der Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der Stadt Wien finanziert.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Identifizierung der Kopisten erfolgte nach den in der Projetbeschreibung (siehe <ref target="100_Introduction/03-Methodology.xml">Methodik</ref>) dargelegten Richtlinien.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00003">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Methodik</head>
                    <p>Zum Vergleich und zur Identifizierung der verschiedenen Schreibprofile
                        verwendeten die Autoren ein System der graphologischen Analyse, das durch
                        Bengtssons und Danielsons erstmals in einer Studie über den schwedischen
                        Komponisten Johan Helmich Roman erprobt wurde.<ref xml:id="footnote-ref2015"
                            target="#footnote2015" type="noteAnchor">7</ref> Die Handschrift jedes
                        Kopisten wurde dazu in einzelne Grapheme unterteilt – kleinstmögliche
                        Einheiten, die das Schreibprofil einer Person bzw. eines Schreibers
                        definieren. Für die Analyse der Schreibprofile ist für den überwiegenden
                        Teil der Musikhandschriften des 19. Jahrhunderts bspw. die halbe Note eine
                        adäquate Einheit, da sie in nahezu sämtlichen Handschriftentypen in
                        verschiedenen Ausprägungen vorkommen kann: <list type="ordered">
                            <item n="1">Form und Richtung des Notenkopfes (rund, länglich,
                                quadratisch, von links unten nach rechts oben geneigt usw.).</item>
                            <item n="2">Die Richtung und Lage des Notenhalses (rechts, links, oben,
                                unten, getrennt oder verbunden mit dem Notenkopf usw.).</item>
                            <item n="3">Die Art und Weise, in der die Note geschrieben ist (ein
                                Strich, zwei Striche, drei Striche, von oben nach unten,
                                usw.).</item>
                            <item n="4"> Das Schreibgerät (Bleistift, Tinte, Art der Feder, Farben
                                usw.).</item>
                            <item n="5">Das Papier (Hoch- oder Querformat, handgeschöpft, maschinell
                                hergestellt, Herstellerlogos, Wasserzeichen, Farbe und Breite der
                                Striche, usw.).</item>
                            <item n="6">Die Lage der Note in der Notenzeile bzw. zu den
                                Hilfslinien.</item>
                            <item n="7">Die Position der Note auf der Seite sowie das
                                Größenverhältnis zwischen Note und Notenzeile.</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Jede der hier vorgestellten Ausprägungen einer halben Note kann als
                        unterschiedlich definiertes Graphem gewertet werden. In den meisten
                        Musikhandschriften des 19. Jahrhunderts – die Bruckner’schen Autographe und
                        Abschriften eingeschlossen – legen jedoch die Unterteilung in größer
                        gefasste Kategorien nahe, die in ihrer Gesamtheit die Konstitution der
                        Schreibprofile sowie deren Vergleich ermöglichen: <list type="ordered">
                            <item n="1">Notenschlüssel: G-, C- und F-Schlüssel</item>
                            <item n="2">Akzidenzien: Erhöhung-, Erniedrigungs- und
                                Auflösungszeichen</item>
                            <item n="3">Taktangaben: 3/4, 6/8, C, usw.</item>
                            <item n="4">Pausen: Ganze, Halbe, Viertel, Achtelpausen, usw.</item>
                            <item n="5">Notenköpfe: Ganze, Halbe, Viertel, Achtelnoten (Balkung oder
                                Fähnchen), usw.</item>
                            <item n="6">Dynamik: <hi rend="italic">f</hi>, <hi rend="italic">p</hi>,
                                    <hi rend="italic">forte</hi>, <hi rend="italic">piano</hi>, <hi
                                    rend="italic">crescendo</hi>- und <hi rend="italic"
                                    >diminuendo</hi>-Zeichen, usw.</item>
                            <item n="7">Andere Notationssymbole: geschweifte Klammern, Taktstriche,
                                Wiederholungspunkte, Triolen, Bindungen, Phrasenmarken,
                                Staccatopunkte, Akzente usw.</item>
                            <item n="8">Verbale Vortragsanweisungen: <hi rend="italic">Andante</hi>,
                                    <hi rend="italic">bewegt</hi>, <hi rend="italic">langsam</hi>,
                                usw.</item>
                            <item n="9">Instrumenten- und Stimmenbezeichnungen: <hi rend="italic"
                                    >Sopran</hi>, <hi rend="italic">Violine I<hi rend="sup"
                                    >mo</hi></hi>, <hi rend="italic">Fl. I</hi>, <hi rend="italic"
                                    >Ob.</hi> usw.</item>
                            <item n="10">Diverse Buchstaben und Zahlen: Paginierung, Stimmenzahlen,
                                Orientierungsbuchstaben usw. </item>
                            <item n="11">Namensschreibweisen der Komponisten oder
                                Textautoren.</item>
                        </list><lb/>Im vorliegenden Katalog wurden die Kopisten auf der Grundlage
                        der oben angeführten Kategorien analysiert und untereinander verglichen.</p>
                    <p>Wenngleich die Identifizierung und Unterscheidung von Schreibprofilen durch
                        diese Methodik in großen Maße objektivierbar ist, sind gewisse Unschärfen
                        bei der Bestimmung des Schreibprofils nicht auszuschließen. Viele Faktoren
                        lassen sich anführen, die zu Varianten im Schreibprofil führen: dazu zählen
                        die bewusste Veränderungen aufgrund kalligraphischer Anforderungen,
                        Abweichungen und Veränderungen aufgrund des Alters, der Stimmung oder
                        körperlichen Verfassung des Kopisten. Weiterhin können auch veränderte
                        Beleuchtungsgrade – neben Tageslicht dienten nur Kerzen oder Öl- und
                        Petroleumlampen als Lichtquellen – die Schreibsituation verändern und damit
                        auch Variationen im Schreibprofil hervorrufen.</p>
                    <p>Eine besondere Unwägbarkeit bilden die Titelblätter vieler Abschriften, da
                        diese meist elaborierter als der Rest der Abschrift gestaltet sind. Um diese
                        Problemstellung nicht unberücksichtigt zu lassen, wurden derart aufwendig
                        kalligraphierte Titelblätter nicht in die Auflistungen einzelner Kopisten
                        miteinbezogen. Konträr zur Unbestimmbarkeit des Zusammenhanges zwischen
                        Titelblatt und folgender Abschrift zeigen sich auch Einzelfälle in denen
                        Kopisten das Schreibprofil eines anderen Kopisten nachahmen: so bemühte sich
                        bspw. Anonymus 001 (L), der für Stimmensätze und weitere Abschriften eng mit
                        Schimatschek zusammenarbeitete, erkennbar bewusst um die Nachahmung der
                        Handschrift Schimatscheks. Spekulativ lassen sich solche Annäherungen auf
                        das Bestreben eines einheitlichen Erscheinungsbildes der Abschriften oder
                        die gleiche schreibspezifische Sozialisation zurückführen. Lediglich die
                        Vielzahl an erhaltenen Abschriften beider Kopisten ermöglichte letztendlich
                        die Unterscheidung. Gerade für Kopisten bei denen bisher nur eine Abschrift
                        vorliegt, kann eine etwaige Fehlattribution daher als wahrscheinlich gelten,
                        da sich erst mit der steigenden Anzahl an dokumentierten
                        Schreibcharakteristika die Qualität der Analyse steigert und somit
                        Unschärfen ausgeschlossen werden können.</p>
                    <p>Neben den genannten Abweichungen, die in verschiedenen Faktoren begründet
                        liegen, lassen sich noch zwei weitere denkbare Szenarien beschreiben, die zu
                        Fehlzuschreibungen führen können: Einerseits können geschriebener Notentext
                        und unterlegte Textierung innerhalb einer Abschrift von zwei verschiedenen
                        Schreibern angefertigt worden sein. Dabei ist es ohne weitere
                        Vergleichshandschriften beider Kopisten nahezu unmöglich mit der
                        vorgestellten Analyse der Grapheme beide Schreiber gesichert zu bestimmen
                        bzw. zu unterscheiden. Andererseits müssen Signierung und Datierung einer
                        Abschrift insofern angezweifelt werden, als dass es sich dabei um „wörtlich“
                        abgeschriebene Datierungen oder Unterschriften aus der jeweiligen Vorlage
                        handeln könnte. Diese Praxis ist vor allem bei den von Max Auer und Kopist
                        J. H. im Rahmen der Göllerich-Auer-Biographie angefertigten Abschriften
                        festzustellen, in denen jedoch zumeist die autographe Datierung und
                        Signierung Bruckners übertragen wurde. Sollten weitere Kopisten ähnlich
                        vorgegangen sein, ist es verständlicherweise nur mittels der Kopiervorlage
                        selbst oder mit weiteren Abschriften des Kopisten möglich eine solche
                        Datierung zu falsifizieren. Unter Berücksichtigung der genannten
                        Problemstellungen die zu Fehlzuschreibungen führen könnten, sollten, wie
                        Bengtsson und Danielson betonen, „die Risiken von Fehlern nicht übertrieben
                        werden”, wenn eine positive Identifizierung erfolgte.<ref
                            xml:id="footnote-ref2016" target="#footnote2016" type="noteAnchor"
                            >8</ref> Vor allem weitere brucknerspezifische Quellenfunde sowie
                        komponistenübergreifende Untersuchungen werden helfen, den vorliegenden
                        Katalog zu ergänzen und zu verbessern.</p>
                    <!--Fußnoten-->
                    <note xml:id="footnote2015" type="footnote" anchored="true" n="7">Ingmar
                        Bengtsson und Ruben Danielson, <hi rend="italic">Handstilar och Notpikturer
                            I kungl. Musikaliska Akademienz Roman-Samling</hi>. Uppsala,
                        1953.</note>
                    <note xml:id="footnote2016" type="footnote" anchored="true" n="8"
                        >Bengtsson/Danielson, <hi rend="italic">Handstilar och Notpikturer I
                            kungl</hi>. S. 121 [Übersetzung der Verfasser].</note>
                </div>
                <div xml:lang="eng">
                    <head>Methodology</head>
                    <p>For comparing and identifying the various hands, the authors employed a
                        system of graphological analysis based on Bengtsson’s and Danielson’s study
                        of the Swedish composer Johan Helmich Roman.<ref xml:id="footnote-ref2017"
                            target="#footnote2017" type="noteAnchor">7</ref> The handwriting of each
                        copyist has been broken down into component graphemes – minute units that
                        make each person’s writing style unique. For most hand-written
                        nineteenth-century music, for example, a half note is a useful unit to
                        analyze. In any group of manuscripts, there are normally different types of
                        half note according to: <list type="ordered">
                            <item n="1">The shape and direction of the note head (round, oblong,
                                square, tilted lower left to upper right, etc.)</item>
                            <item n="2">The direction and location of the stem (right, left, up,
                                down, separated or joined to the note head, etc.)</item>
                            <item n="3">The manner in which the note is written (one stroke, two
                                strokes, three strokes, from top to bottom, etc.)</item>
                            <item n="4">The writing implement (pencil, ink, type of pen, colors,
                                etc.)</item>
                            <item n="5">The paper (upright, oblong, size, hand-made, machine-made,
                                manufacturers’ logos, water marks, color and width of rastral lines,
                                etc.)</item>
                            <item n="6">The location of the note on the staff or ledger lines</item>
                            <item n="7">The location of the note on the page as well as the size
                                relationship between the note and the stave.</item>
                        </list>
                    </p>
                    <p>Each of these different types of half note constitutes a different grapheme.
                        In most nineteenth-century music manuscripts including Bruckner’s, graphemes
                        fall into larger categories that are useful for comparing the hands in
                        different sources: <list type="ordered">
                            <item n="1">Clefs: C, G and F</item>
                            <item n="2">Accidentals: sharp, flat and natural signs</item>
                            <item n="3">Time signatures: 3/4, 6/8, C, etc.</item>
                            <item n="4">Rests: whole, half, quarter eighth, etc.</item>
                            <item n="5">Notes: whole, half, quarter, eighth, beaming, flags,
                                etc.</item>
                            <item n="6">Dynamics: <hi rend="italic">f</hi>, <hi rend="italic"
                                >p</hi>, <hi rend="italic">forte</hi>, <hi rend="italic">piano</hi>,
                                    <hi rend="italic">crescendo</hi> and <hi rend="italic"
                                    >diminuendo</hi> signs, etc.</item>
                            <item n="7">Other notational symbols: braces, bar lines, repeat dots,
                                triplets, ties, phrase marks, staccato dots, accents, etc.</item>
                            <item n="8">Verbal performance directions: <hi rend="italic"
                                    >Andante</hi>, <hi rend="italic">bewegt</hi>, <hi rend="italic"
                                    >langsam</hi>, etc.</item>
                            <item n="9">Instrument and voice designations: <hi rend="italic"
                                    >Sopran</hi>, <hi rend="italic">Violin I<hi rend="sup"
                                    >mo</hi></hi>, <hi rend="italic">Fl. I.</hi>, <hi rend="italic"
                                    >Ob.</hi>, etc.</item>
                            <item n="10">Miscellaneous letters and numbers: pagination, part
                                numbers, rehearsal letters, etc.</item>
                            <item n="11">Composers’ and poets’ names</item>
                        </list><lb/>For the purposes of the present catalogue, copyists have been
                        identified and distinguished based on analyses and comparisons under each of
                        the above categories.</p>
                    <p>Of course, the effectiveness of these sorts of analyses is limited by factors
                        that can cause a person’s handwriting to vary. Deliberate alterations for
                        calligraphic purposes, and changes due to age, mood, illness or
                        intoxication, for example, are always potential sources of error. Available
                        lighting could also have been a factor – besides daylight, only candles or
                        oil and gas lamps were available. The calligraphy of the title pages can
                        pose particular problems; many have elaborate scripts that differ from those
                        of the subsequent music pages. To avoid speculation as to whether they may
                        or may not be in the same hand as the remainder of the source, in this
                        catalogue, title pages of some sources have been omitted from the lists of
                        foliations for specific copyists. There is also the case of <hi
                            rend="italic">Anonymus</hi> 001 (L) of Linz who worked closely with
                        Franz Schimatschek and made an apparent conscious effort to imitate his
                        handwriting, presumably with the objective that sources they prepared
                        jointly would have a uniform appearance. In this case, enough manuscripts
                        have survived in both hands to allow them to be distinguished. Because
                        increased documentation improves the accuracy of all these analyses,
                        misattributions resulting from exceptional circumstances will most likely
                        occur among the anonymous copyists for whom only one or two sources are
                        available.</p>
                    <p>Apart from variations resulting from exceptional circumstances, there are at
                        least two conceivable situations which could also lead to misattributions.
                        First, a manuscript could exist in which one person wrote all the music, and
                        a second wrote all the verbal material with the same or similar writing
                        implements. Without other examples of text and music by both copyists, it is
                        almost impossible to detect such a manuscript using the type of analysis
                        described here. Second, a misattribution could result from relying upon an
                        apparent signature in a source that someone copied verbatim, signature and
                        all, as Max Auer and J. H., for example, often did when they copied
                        Bruckner’s manuscripts. Such a case will remain undetected without at least
                        one more manuscript that can be proven to be either in the hand of the
                        person who prepared the original exemplar or in that of the person who made
                        the copy. Despite these potential sources of misattribution, as Bengtsson
                        and Danielson point out, when it comes to questions of positive
                        identification “the risks of errors should not be exaggerated.”<ref
                            xml:id="footnote-ref2018" target="#footnote2018" type="noteAnchor"
                            >8</ref> Those which do exist will come to light as more sources are
                        considered, and the present catalogue can be adjusted accordingly.</p>
                    <!--Footnotes-->
                    <note xml:id="footnote2017" type="footnote" anchored="true" n="7">Ingmar
                        Bengtsson and Ruben Danielson. <hi rend="italic">Handstilar och Notpikturer
                            I kungl. Musikaliska Akademienz Roman-Samling</hi>, (Uppsala:
                        1953).</note>
                    <note xml:id="footnote2018" type="footnote" anchored="true" n="8">See, for
                        example, the entries for Franz Schimatschek and Anonymus 001 (L) (L).</note>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
