<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main" level="a">Nachtrag der Verfasser</title>
                <title level="m">Die Kopisten der Werke Anton Bruckners</title>
                <author>
                    <persName xml:id="PH">Paul Hawkshaw</persName>
                </author>
                <author>
                    <persName xml:id="CG">Clemens Gubsch</persName>
                </author>
                <funder>Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der Stadt Wien</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Automatische Konvertierung nach TEI P5</resp>
                    <name corresp="#CG">Clemens Gubsch</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Dokumentvorbereitung, Korrektur und weiterführendes Markup</resp>
                    <name corresp="#CG">Clemens Gubsch</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <date>2021-11-01</date>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Österreichische Akademie der Wissenschaften <lb/>Austrian Centre for Digital Humanities, <lb/>Abteilung Musikwissenschaft</publisher>
                <pubPlace>Wien</pubPlace>
                <idno type="Bruckner_Kopisten">d1e00004</idno>
                <date when-iso="2021-10"/>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Erstellt unter Berücksichtigung des bisherigen Forschungsstandes.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Einleitung, Richtlinien und Methodik</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Erfassung aller Kopisten bzw. Schreibprofile innerhalb der überlieferten Abschriften der Werke Anton Bruckners ausgehend vom Forschungsstand des Werkverzeichnisses auf der Forschungsplattform bruckner-online.at</p>
                <p>Die in dieser Datei erfassten Informationen wurden im Rahmen des Projektes „Die Wiener Kopisten der Werke Anton Bruckners“ gesammelt. Das Projekt wurde 2021 von der Magistratsabteilung 7 – Kultur, Wissenschafts- und Forschungsförderung der Stadt Wien finanziert.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>Die Identifizierung der Kopisten erfolgte nach den in der Projetbeschreibung (siehe <ref target="100_Introduction/03-Methodology.xml">Methodik</ref>) dargelegten Richtlinien.</p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <revisionDesc>
            <listChange>
                <change who="#cg" status="created">Erstellt und geprüft</change>
            </listChange>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:id="content-d1e00004">
                <div xml:lang="de">
                    <head>Nachtrag der Verfasser</head>
                    <p>Zu Projektbeginn war es die Absicht der Verfasser, sämtliche bekannten
                        Abschriften Bruckner’scher Werke innerhalb des Kataloges aufzulisten.
                        Pandemiebedingt, d. h. durch Reisebeschränkungen und teilweise
                        eingeschränkten Archivzugang war es jedoch nicht möglich diese Arbeit voll
                        umfänglich abzuschließen. Gerade zur Identifizierung der Schreibprofile ist
                        jedoch die „Arbeit am Material“ von großer Bedeutung. Nach besten Wissen
                        verzeichnet der Katalog daher derzeit etwa 97% der erhaltenen Abschriften.
                        Unberücksichtigt blieben dabei vor allem Stimmensätze, die für Aufführungen
                        in Wien und gegen Ende von Bruckners Leben entstanden. Wir werden diese
                        fehlenden Abschriften so bald als möglich in den Katalog mitaufnehmen. In
                        der Zwischenzeit freuen wir uns über jegliche Hinweise und Anregungen, die
                        zur Verbesserung des Kataloges beitragen.</p>
                    <p>Paul Hawkshaw, Clemens Gubsch</p>
                </div>
                <div xml:lang="eng">
                    <head>Authors’ Note</head>
                    <p>At the outset of work on this project, it was our intention to catalogue
                        every known copy of Anton Bruckner’s compositions. We apologize that travel
                        disruptions and limited access to some sources due to the Corona Virus have
                        prevented us from completing this study to its full extent thus far. To the
                        best of our knowledge, the catalogue at present lists roughly 97% of the
                        extant copies. Most of the materials that have yet to be included are sets
                        of parts from performances in Vienna late in Bruckner’s life. We will add
                        these to site as soon as possible. Meanwhile, we would be very grateful to
                        hear from anyone who is aware of errors or omissions in our work to
                        date.</p>
                    <p>Paul Hawkshaw, Clemens Gubsch</p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
